<tool id="Grep1" name="Selectionner" version="1.0.1">
  <description>des lignes par une requête pouvant être une expression régulière</description>
  <command interpreter="python">grep.py -i $input -o $out_file1 -pattern '$pattern' -v $invert</command>
  <inputs>
    <param format="txt" name="input" type="data" label="Sélectionner les lignes de ce jeu de données"/>
    <param name="invert" type="select" label="qui">
      <option value="false">Correspondent</option>
      <option value="true">Ne Correspondent pas</option>
    </param>
    <param name="pattern" size="40" type="text" value="^chr([0-9A-Za-z])+" label="à l'expression" help="ici vous pouvez entrer du texte ou une expression régulière (pour la syntaxe à appliquer, voir la section help ci-dessous)">
      <sanitizer>
        <valid initial="string.printable">
         <remove value="&apos;"/>
        </valid>
        <mapping initial="none">
          <add source="&apos;" target="__sq__"/>
        </mapping>
      </sanitizer>
    </param>
  </inputs>
  <outputs>
    <data format="input" name="out_file1" metadata_source="input"/>
  </outputs>
  <tests>
    <test>
      <param name="input" value="1.bed"/>
      <param name="invert" value="false"/>
      <param name="pattern" value="^chr[0-9]*"/>
      <output name="out_file1" file="fs-grep.dat"/>
    </test>
  </tests>
  <help>

.. class:: infomark

**ASTUCE:** Si vos données ne sont pas au format tabulé, utilisez l'outil *Manipulation de texte-&gt;Convertir*

-----

**Syntaxe**

L'outil Selectionner cherche dans un jeu de données les lignes contenant ou ne contenant pas une expression donnée. Il est possible d'utiliser des expressions régulières dans cet outil. Une epression régulière est une expression décrivant une certaine quantité de texte. 

- **( ) { } [ ] . * ? + \ ^ $** sont des caractères spéciaux. **\\** peut être utilisé pour "échapper" un caractère spécial, rendant possible l'utilisation de caratères spéciaux dans la recherche.
- **\\A** représente le début d'une chaîne de caractères (pas une ligne interne).
- **\\d** représente un chiffre, idem à [0-9].
- **\\D** représente un caractère autre qu'un chiffre.
- **\\s** représente un espace.
- **\\S** représente tous sauf un espace.
- **\\t** représente une tabulation.
- **\\w** représente un caractère alphanumérique.
- **\\W** représente tout sauf un caractère alphanumérique.
- **(** .. **)** groupe un pattern particuliers.
- **\\Z** représente la fin d'une chaîne de caractères (pas une ligne interne).
- **{** n or n, or n,m **}** permet de spécifier un nombre de répétitions du pattern précédent.

  - **{n}** L'item précédent est trouvé exactement n fois.
  - **{n,}** L'item précédent est trouvé n fois ou plus. 
  - **{n,m}** L'item précédent est trouvé au moins n fois mais pas plus de m fois. 

- **[** ... **]** créé une classe de caractères. Entre les crochets, des caractères simples peuvent être placés. Un tiret (-) peut être utilisé pour indiquer une plage de valeurs comme **a-z**.
- **.** représente n'importe qu'el caractère simple à part une nouvelle ligne.
- ***** L'item précédent doit être présent 0 ou plus de fois.
- **?** L'item précédent est optionel et peut être retrouvé au maximum une fois.
- **+** L'item précédent sera trouvé une fois ou plus.
- **^** possède 2 interprétations:
  - correspond au début d'une ligne ou d'une chaîne de caractères. 
  - indique une négation au sein d'une classe de caractères. Par exemple, [^...] correspond à tous caractères à part ceux placés entre crochets.
- **$** correspond à la fin d'une ligne ou d'une chaîne de caractères.
- **\|** Sépare des possibilités alternatives. 

-----

**Exemple**

- **^chr([0-9A-Za-z])+** peut correspondre aux lignes qui débutent avec des chromosomes, comme des lignes dans un fichier au format BED.
- **(ACGT){1,5}** correspond à chercher au moins un "ACGT" et au max 5 "ACGT" consécutivement.
- **([^,][0-9]{1,3})(,[0-9]{3})\*** correspond à un nombre à plusieurs chiffres séparés par des virgules comme 23,078,651.
- **(abc)|(def)** correspond à "abc" ou "def".
- **^\\W+#** correspond à n'importe qu'elle ligne de commentaire.
</help>
</tool>
